\section{Die Nerode-Relation}

\begin{frame}[t]{Motivation}
    Bisher haben wir den Äquivalenzklassenautomaten gebaut, ohne jemals gezeigt zu haben, dass dieser wirklich minimal ist. Dass das tatsächlich
    gilt zeigen wir über die sog. \kgreen{Nerode-Relation}.
\end{frame}

\newcommand{\nerode}{\mathbin{R_L}}
\begin{frame}[t]{Die Nerode-Relation}
    \begin{definition}[Nerode-Relation]
        Für eine Sprache $L \subseteq \Sigma^*$ ist die Nerode-Relation $R_L$ wie folgt definiert:
        $$\forall x,y \in \Sigma: x \nerode y \Leftrightarrow (xz \in L \Leftrightarrow yz \in L) \forall z \in \Sigma^*$$
    \end{definition}
    \vfill

    Die meisten Aufgaben bezüglich der Nerode-Relation behandeln die Frage, welche Äquivalenzklassenautomaten
    diese für eine bestimmte Sprache hat.

    \begin{Beispiel}[Nerode-Relation]
        Sei $\Sigma = \set{a,b}$ und $L_1:=\set{w \in \Sigma \mid w \text{ enthält } ab \text{ oder } aa}$. Dann sind die Äquivalenzklassen dieser Sprache
        bezüglich der Nerode-Relation: \pause $[\epsilon]$,\pause $[a]$,\pause $[ab]$.
    \end{Beispiel}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Nerode-Relation: Aufgaben}
    % Geklaut von https://verify.rwth-aachen.de/fosap10/uebungen/blaetter/Loesung4.pdf Aufgabe 5a) und b)
    \begin{Aufgabe}{Nerode-Relation}
        Bestimmt die Äquivalenzklassen der Nerode-Relation bezüglich folgender Sprachen: 
        \begin{itemize}
            \item $L_2:= \set{w \in \Sigma^* \mid w \text{ enthält } aba \text{ oder } abba}$ mit $\Sigma=\set{a,b}$
            \item $L_3:= \set{w \in \Sigma^* \mid w \text{ ist durch } 3 \text{ teilbar}}$ mit $\Sigma = \set{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}$\\
                Tipp: Eine Zahl ist durch 3 teilbar, wenn auch ihre Quersumme durch 3 teilbar ist.
        \end{itemize}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Der Satz von Nerode}
    Mithilfe der Nerode-Relation können wir nun den Satz von Nerode formulieren, der uns beweist,
    dass der Äquivalenzklassenautomat tatsächlich minimal ist.

    \begin{block}{Satz von Nerode}
        Für jede Sprache $L \subseteq \Sigma^*$ sind die folgenden Aussagen äquivalent:
        \begin{itemize}
            \item $L$ wird von einem DEA erkannt.
            \item $L$ ist die Vereinigung von Äquivalenzklassen einer rechtsinvarianten Äquivalenzrelation
                mit endlichem Index.
            \item Die Nerode-Relation $\nerode$ hat endlichen Index.
        \end{itemize}
    \end{block}
    \vfill

    Für die theoretischen Hintergründe dieser Beweise empfehle ich sehr, die Vorlesungsfolien zu wiederholen.
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Nerode-Relation: Aufgaben 2}
    % Geklaut von https://verify.rwth-aachen.de/fosap10/uebungen/blaetter/Loesung4.pdf Aufgabe 5a) und b)
    \begin{Aufgabe}{Nerode-Relation}
        Bildet den Automaten bzgl. der vor kurzem gebauten Äquivalenzklassen der Nerode-Relation folgender Sprachen: 
        \begin{itemize}
            \item $L_2:= \set{w \in \Sigma^* \mid w \text{ enthält } aba \text{ oder } abba}$ mit $\Sigma=\set{a,b}$
            \item $L_3:= \set{w \in \Sigma^* \mid w \text{ ist durch } 3 \text{ teilbar}}$ mit $\Sigma = \set{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}$\\
                Tipp: Eine Zahl ist durch 3 teilbar, wenn auch ihre Quersumme durch 3 teilbar ist.
        \end{itemize}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}
